\section{Introduction}

\subsection{Présentation du logiciel libre}

Le logiciel libre, également appelé “open source” dans
certains cas, représente une pratique du logiciel de
plus en plus diffusée et reconnue de la part des directeurs
des systèmes d’informations. Une étude menée lors du sommet Gartner
sur le logiciel open source prédit qu’en 2012, des solutions libres
seront intégrées dans plus de 90 \% des systèmes d’informations d’entreprise.

Un logiciel libre, par opposition à un logiciel dit propriétaire, est un logiciel
qui est fourni avec le code source, et dont le contrat de licence garantit
quatre libertés fondamentales : 
\begin{itemize}
\item le droit d'utiliser le logiciel pour n'importe quel but
\item l'accès au code source
\item le droit de modifier le logiciel
\item le droit de redistribuer des versions modifiées du logiciel, (généralement sous la même licence).
\end{itemize}

Un logiciel libre n'est cependant pas toujours gratuit, et il est parfaitement
possible de vendre du logiciel libre ; l'exemple le plus courant étant une
vente au même prix que celui du support de distribution.

\subsection{Présentation de Red Hat}

Red Hat est une entreprise fondée en 1993 et qui compte aujourd'hui 4000
employés et des bureaux dans de nombreux pays. Red Hat Entreprise Linux est une
distribution GNU/Linux, c'est-à-dire un système d'exploitation libre et
utilisable par les entreprises pour construire leurs infrastructures. Une
distribution GNU/Linux diffuse plusieurs projets indépendants (l'ensemble de
ces projets est
souvent appelé l'upstream de la part des distributions) et les fait
fonctionner ensemble de manière intelligente et cohérente via différents
systèmes (Gestionnaire de paquets, interface graphique) de façon à simplifier
l'administration et la maintenance d'un système d'information.

Red Hat a besoin de projets logiciels dans l'upstream pouvant se développer
afin de les ajouter dans sa distribution. Red Hat doit donc ré-investir une
partie de son chiffre d'affaires dans une série de fondations. Jboss.org, le
site communautaire du serveur JBoss, est financé par Red Hat. Le serveur JBoss
est très utilisé pour déployer des applications Java d'entreprise, c'est un
serveur performant et certifié par Oracle.

\subsection{Contributions à d'importants projets}

La contribution de Red Hat aux projets open source indépendants, comme Gnome ou
le noyau Linux, est crucial pour maintenir un cycle d'innovation suffisant afin
de maintenir Red Hat à la pointe des dernières technologies.  À titre d'exemple
de cet engagement, on peut citer l'étude de Linux World News (LWN) qui montrait
que Red Hat était l'entreprise qui apportait le plus de contributions au noyau
Linux (environ 13,2 \%).  Cet engagement est loin d'être altruiste : en donnant
à la communauté, cette dernière fournit un retour sur investissement important.
En comparaison avec des sociétés comme Microsoft et Apple, qui doivent investir
des sommes colossales pour maintenir leur système d'exploitation et leurs
logiciels, Red Hat partage les coûts avec un ensemble d'autorités et sociétés
privées qui bénéficient toutes en retour des fruits de leurs travaux
collectifs.  Ce modèle économique est résolument différent des sociétés
produisant des logiciels propriétaires, et qui doivent seules faire face aux
coûts de développement.

Cet engagement est loin d’être altruiste. En donnant à la communauté, cette
dernière fournit un retour sur investissement important.  En comparaison avec
des sociétés comme Microsoft et Apple, qui doivent investir des sommes
colossales pour maintenir leur système d’exploitation et leurs logiciels, Red
Hat partage les coûts avec un ensemble d’autorités, de fondations et de
sociétés privées qui bénéficient toutes en retour des fruits de leurs travaux
collectifs.  Ce modèle économique est résolument différent des sociétés
produisant des logiciels propriétaires, et qui doivent seules faire face aux
coûts de développement.

Dès qu'un logiciel est fourni par Red Hat dans la distribution officielle, il
est pris en charge par Red Hat. Tous ces logiciels sont pris en charge par le
support technique et les équipes de développement, sans aucune distinction.

Il existe plusieurs éditions du système d'exploitation. Le système classique,
\textit{Red Hat Entreprise Linux} est la version standard, et \textit{RHEL
Advanced Platform} est la version avancée du système d'exploitation pour les
clients exigeants en termes de taille d'infrastructure. Le niveau de support
pour cette édition est adapté et il est bien conçu pour supporter les systèmes
avec de nombreuses instances virtuelles.

Le support que Red Hat fournit à ses clients est vital pour la crédibilité de
la marque et du système.
Un soin particulier est réservé à la formation des ingénieurs et
techniciens maintenant le système. La certification Red Hat est réputée pour
être difficile et couvrir une très grande partie des attentes des clients vis à vis 
d'un ingénieur système.

Ainsi, lorsqu'un administrateur système appelle l'assistance technique, il a
une quasi-garantie que les personnes qui lui répondront seront suffisamment
compétentes pour résoudre les éventuels problèmes qu'il aura rencontré.  La
combinaison du support technique compétent et d'un système d'exploitation
réputé pour sa robustesse permet aux décideurs informatiques de savoir qu'ils
auront un système de grande qualité pour un prix relativement bas.

